［經濟學］淘寶貨算唔算損害緊香港經濟

而家市面大量充斥劣質嘅淘寶貨，由手機配件、家居用品，到衫褲鞋襪......各式各樣嘅商品，都唔難喺街邊檔/短租舖（開倉）搵到淘寶落嚟嘅貨。就算係樓上舖、商場舖頭、ig shop，好多都係淘寶落嚟再包裝宣傳，就即刻狗屎垃圾都變成黃金，而且最大問題係賣得好貴

經濟學有個concept，叫adverse selection，意思係當市場嘅資訊唔完整，消費者難以分辨優質貨同劣貨嘅時候，佢哋就唔願意用較高昂嘅價錢買嗰件貨。

例如話一枝靚嘅原子筆值$10，一枝劣嘅值$5。當消費者唔能夠分辨一枝原子筆係靚定劣嘅時候，佢好可能只會出$7去買嗰枝筆。咁對於生產劣質原子筆嘅商家嚟講梗係好啦，枝$5嘅垃圾筆可以賣到$7；但同時對生產靚筆嘅商家就唔係好事喇，整枝值$10嘅筆出嚟但消費者淨係願意出$7買。後果可想而知就係劣幣驅逐良幣，整垃圾筆嘅商家就被鼓勵去賣更多垃圾筆，而整靚筆嘅商家好快就被淘汰。最後成個市場就垃圾筆泛濫。

睇返而家香港，個情況就差唔多。NOME 大陸貨扮瑞典嘢、出面有個post 話上網二百幾蚊買件值廿蚊嘅情趣衫、一大堆ig shop攞淘寶貨包裝成高級嘢又可以賣貴幾倍，好賺啊嘛。但結果就係，而家出到街愈嚟愈多大陸/淘寶貨，無人（好少）再願意賣靚啲嘅本地貨或進口貨（非大陸製），因為真正識得分嘅人唔多，普遍消費者只會用大陸貨嘅標準去衡量一件商品嘅價值。最後剩返嘅，就係全香港人一齊享用偉大祖國嘅淘寶嘢

所以，淘寶貨係好似上面咁講侵蝕緊香港嘅經濟，拉低緊我哋嘅生活質素？定係其實佢都促進緊香港人消費，令更多人可以享受到唔同嘅商品？

未有淘寶之前，啲人咪又係由大陸入貨，咪一樣比人搵笨柒

咁轉一轉，大陸貨究竟對香港嘅經濟/香港人嘅生活品質係好定壞

實用品唔實用一樣會好少人買
反而好用嘅野d人唔係太理咩牌子

冇影響 買開靚野嘅有錢人 會繼續買靚野
窮人只係由喺香港買低質野轉為買淘寶低質野
淘寶嘅出現 反而令某部分商品價格下降 因為市場價格更為透明

總結：以後自己淘寶

好貨冇人再欣賞 個個都買大陸唔再支持原創 好快冇人會想再創新 因為轉頭大陸就抄

直頭係損害全球人類利益

未有淘寶前 咪又係呢堆貨

生活上大部分貨品總會分高低檔
各取所需冇問題
有時大陸品牌直接抄人就賣先係問題
你窮買平野 唔關影響香港經濟事
再講 香港冇製造業 又冇關稅

淘寶人向支里巴巴度拎貨 咁淘寶係咪又損害緊........

批發 零售 .....

好多人都向大陸拎貨 唔係向淘寶拎 只係淘寶都賣緊者

淘寶人向支里巴巴度拎貨 咁淘寶係咪又損害緊........

批發 零售 .....

好多人都向大陸廠拎貨 唔係向淘寶拎 只係淘寶都賣緊者

仲淘？成個零售業俾你搞彎晒喇！

其實香港人年中去咁多次日本韓國 又有肥佬黎玩踢爆。其實好多人知呢堆係lemon 黎… 無印客路 年青有品味中產對生活有要求 開係d 中高檔地方
名創：大媽，大叔為主
再者 真係日本貨仍然好好賣

所以，有要求個d 會買番無印個堆日本野唔會轉
想買cheap野就會係買番個d 中國製扮日本野

無印野有幾高檔呀？

從經濟學viewpoint
Adverse Selection個remedy係signalling
signalling即係商家會諗辦法同客講我係高級d
例如 可以30日退貨換貨 warrenty madeinjapan等等
所以好少損害到經濟
從非個商家本身身有屎唔敢整warranty
或者跟唔上個退貨換貨既潮流

又唔係下下都要LV Hermès 呢d離地野嫁 再者同個d咩咩優品比真係高檔好多啦

你點定一件貨的價值？
點解呢支筆值10蚊 嗰支筆就只係值5蚊？
可能消費者由始至終都只係想要一支寫到字的筆
唔介意寫得順唔順手 設計用得方唔方便
咁其實10蚊的筆已經超出佢的要求 對佢黎講係浪費
你會唔會覺得廉航係劣幣驅逐良幣？

淘寶貨賣得平唔一定代表係劣質貨
而係中國有極大量需求
生產得多 成本自然較低 就可以賣得平d
消費者仍然會選擇遇合自己的貨品

我覺得其中一個問題可能係劣質貨定價同高質貨一樣(假設呢到講的質素係指耐用程度)
令一般人分唔到邊樣係高質 邊樣係劣質
可能買左一次高價質
發現質素同低價貨分別唔大
以後買任何貨品都會傾向選擇低價貨
因為唔想再比人呃
不過現實有“品牌”呢樣野
所以我覺得影響唔係咁大
最能夠威脅到高質貨的始終係因為消費者的要求冇咁高

利申：冇讀過經濟 只係普通消費者的角度

其實又唔可以話好少損害到經濟，Signalling 一定要係好「貴」 去證明自己係好野，但唔會幫到d貨成為好野，其實都有小小做成浪費
好似有d cheap 精 鄰國人 明明著過晒用過晒都敢去退貨 間鋪又唔敢唔退錢 但件貨又賣唔到俾第個客

要怪就怪香港舖租人工貴/定價太高要賺盡
一件貨係舖賣$100 ，上淘寶買只需要$3，40
計埋運貴都唔過$50
就算中左伏再買總成本都未必過$100更可況如果有問題淘寶賣家好多都會退錢/重新發貨

淘得多就會小中伏，d質素間中都有驚喜

依家好多細舖d貨都係淘返黎，經常見到佢地收貨都係經集運送落黎，只係佢地拆左個污糟包裝放左上display架令你心理上覺得件野係高級有保証

開間鋪賣貴得過淘寶同啲仆街轉賣廚有咩分別
仲要有啲鋪頭好撚鍾意呃鳩人，細鋪不了

完全唔識經濟

唔理質素既話
唔會令到香港冇咁易物價通漲咩？
會更加多好似肥仔開倉咁 主要賣平野同淘寶掙

如果我想了解吓經濟有冇咩入門書可以睇吓，經濟好似好有趣

未有淘寶，甚至未有阿里巴巴之前
訊息咪更加唔透明
而家上網一check就知件貨批發價幾多
對師奶黎講係福音